\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}
Alle Ausgleichsrechnungen, inklusive Fehlern auf den Parametern werden mit SciPy\cite{scipy} durchgeführt.
Alle Fehlerfortpflanzungen werden mit Gaussscher Fehlerfortpflanzung durch Uncertainties\cite{uncertainties} berechnet.
Die Gegenstandshöhe $G$ beträgt in allen Versuchsteilen $\SI{2.968}{cm}$.

\subsection{Verifizierung der Linsengleichungen}
Zur Bestätigung der Linsengleichungen~\eqref{linse1} und~\eqref{linse2} wird eine Linse mit $f= \SI{150}{mm}$ verwendet.
Die Messwerte sind in Tabelle~\ref{tab1} zu finden. %und in Abbildung~\ref{abbref} grafisch dargestellt.
\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestätigung der Linsengleichung. Gegenstandshöhe $G= \SI{2.9}{cm}$.}
    \label{tab1}
    \begin{tabular}{S S S S S S S}
        \toprule
        {\(g /\si{cm} \)}  &  {\(b /\si{cm} \)}  &  {\(B /\si{cm} \)}  & {\(\frac{b}{g} \)}  &  {\(\frac{B}{G} \)}  & {\(\frac{B}{G}/ \frac{b}{g} \)}  & {\( f /\si{mm} \)} \\
        \midrule
21.6 &  65.3 &  1.068  &    0.33 &  0.36 & 0.92 & 162 \\
23.0 &  56.9 &  1.216  &    0.40 &  0.41 & 0.99 & 164 \\
27.5 &  37.6 &  2.140  &    0.73 &  0.72 & 1.01 & 159 \\
30.0 &  35.0 &  4.050  &    0.86 &  1.36 & 0.63 & 162 \\
32.7 &  32.3 &  2.940  &    1.01 &  0.99 & 1.02 & 162 \\
37.0 &  28.3 &  3.766  &    1.31 &  1.27 & 1.03 & 160 \\
38.4 &  27.0 &  3.940  &    1.42 &  1.33 & 1.07 & 159 \\
51.0 &  23.4 &  6.212  &    2.18 &  2.09 & 1.04 & 160 \\
72.5 &  21.8 &  8.040  &    3.33 &  2.71 & 1.23 & 168 \\
77.0 &  20.4 &  10.216 &    3.77 &  3.44 & 1.10 & 161 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
Die Mittelwerte ergeben sich zu $f = \SI{162(2)}{mm}$ und $ \frac{B}{G}/ \frac{b}{g} =1.00 \pm 0.15  $.
Als alternative Bestimmungsmöglichkeit der Brennweite sind die Geraden aus den $(b_i,g_i)$ Wertepaaren in Abbildung~\ref{plot1} aufgetragen.
Dort ist zu sehen, dass sich die Geraden recht genau im einem Punkt schneiden.
Die Koordinaten des Punktes sind in etwa $(16,16)$.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/150mm.pdf}
  \caption{Messwerte zur Verifizierung der Brennweite.}
  \label{plot1}
\end{figure}


\subsection{Bestimmung einer unbekannten Linsenbrennweite}
Als Linse mit unbekannter Brennweite wird ein Model einer Augenlinse verwendet.
Die Brennweite wird wie im vorherigen Versuchsteil berechnet.
Die Messwerte sind in Tabelle~\ref{tab2} aufgelistet.
\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestimmung der Brennweite des Augenlinsenmodells.}
    \label{tab2}
    \begin{tabular}{S S S | S S S}
        \toprule
        {\(g  /\si{cm} \)}  &  {\( b  /\si{cm} \)}  &  {\( f /\si{mm} \)} & {\(g  /\si{cm} \)}  &  {\( b  /\si{cm} \)}  &  {\( f /\si{mm} \)} \\
        \midrule
15.6 &  40.0 &  112 &  31.1 &  16.5 &  108\\
16.7 &  33.6 &  112 &  32.5 &  16.3 &  109\\
18.4 &  28.1 &  111 &  35.0 &  15.8 &  109\\
19.1 &  25.8 &  110 &  41.6 &  14.8 &  109\\
19.3 &  25.0 &  109 &  43.1 &  14.6 &  109\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\noindent Als Mittelwert ergibt sich $f=\SI{110(1)}{mm}$.
Als alternative Bestimmungsmöglichkeit der Brennweite sind die Geraden aus den $(b_i,g_i)$ Wertepaaren in Abbildung~\ref{plot2} aufgetragen.
Es ist zu sehen, dass die Geraden bis auf einen Ausreißer einen sehr genauen Schnittpunkt haben.
Die Koordinaten des Punktes sind $(10.7,11.1)$
\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/unbekannt.pdf}
  \caption{Messwerte zur Bestimmung der unbekannten Brennweite.}
  \label{plot2}
\end{figure}


\subsection{Berechnung der Brennweite nach Bessel}
Im folgenden wird die Brennweite einer Linse mit $f = \SI{150}{mm}$ nach der Methode von Bessel bestimmt.
Die Messwerte für weißes Licht sind in Tabelle~\ref{tab3} aufgelistet.

\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestimmung der Brennweite nach Bessel für weißes Licht.}
    \label{tab3}
    \begin{tabular}{S S S S S S}
        \toprule
        {\( b_1 /\si{cm} \)}  &  {\( g_1  /\si{cm} \)}  &  {\( b_2 /\si{cm} \)}  &  {\( g_2 /\si{cm} \)} & {\( e /\si{cm} \)} & {\( f_\text{w} /\si{mm} \)} \\
        \midrule
50.8 &  27.7 &  23.4 &  50.9 &  74.3  &   168       \\
23.1 &  53.6 &  53.7 &  22.9 &  76.7  &   161       \\
58.8 &  22.3 &  21.8 &  59.0 &  81.0  &   161       \\
21.8 &  60.2 &  60.3 &  21.8 &  82.0  &   160       \\
62.2 &  21.7 &  21.7 &  66.1 &  87.4  &   172       \\
21.6 &  68.8 &  21.1 &  69.3 &  90.4  &   164       \\
20.1 &  77.1 &  20.4 &  76.8 &  97.2  &   159       \\
19.8 &  80.8 &  80.5 &  20.1 &  100.6 &   159       \\
19.4 &  87.5 &  87.3 &  19.6 &  106.9 &   159       \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\noindent Als Mittelwert ergibt sich $f_\text{w}=\SI{162(4)}{mm}$.

\noindent Die gleiche Messung wird noch einmal mit einem roten Filter vor der Lichtquelle wiederholt, die Messwerte sind in Tabelle~\ref{tab4} aufgelistet.
\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestimmung der Brennweite nach Bessel für rotes Licht.}
    \label{tab4}
    \begin{tabular}{S S S S S S}
        \toprule
        {\( b_1 /\si{cm} \)}  &  {\( g_1  /\si{cm} \)}  &  {\( b_2 /\si{cm} \)}  &  {\( g_2 /\si{cm} \)} & {\( e /\si{cm} \)} & {\( f_\text{r} /\si{mm} \)} \\
        \midrule
25.8 &  43.4 &  43.5 &  25.7 &  69.2 & 162 \\
24.3 &  48.2 &  48.1 &  24.4 &  72.5 & 162 \\
42.1 &  31.8 &  50.6 &  23.3 &  73.9 & 181 \\
22.4 &  55.4 &  54.9 &  22.9 &  77.8 & 160 \\
22.0 &  77.4 &  56.8 &  22.6 &  79.4 & 102 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\noindent Als Mittelwert ergibt sich $f_\text{r}=\SI{166(9)}{mm}$.
Der Wert $f_{\text{r}_5}=\SI{102}{mm}$ wird nicht zur Berechnung des Mittelwerts verwendet, da es sich um einen starken Ausreißer handelt.


\noindent Die gleiche Messung wird noch ein letztes mal mit einem blauen Filter vor der Lichtquelle wiederholt, die Messwerte sind in Tabelle~\ref{tab5} aufgelistet.
\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestimmung der Brennweite nach Bessel für blaues Licht.}
    \label{tab5}
    \begin{tabular}{S S S S S S}
        \toprule
        {\( b_1 /\si{cm} \)}  &  {\( g_1  /\si{cm} \)}  &  {\( b_2 /\si{cm} \)}  &  {\( g_2 /\si{cm} \)} & {\( e /\si{cm} \)} & {\( f_\text{b} /\si{mm} \)} \\
        \midrule
26.4 &  41.6 &  42.0 &  26.0 &  68.0 & 162 \\
24.9 &  46.2 &  46.0 &  24.7 &  70.7 & 161 \\
23.6 &  50.6 &  50.4 &  23.8 &  74.2 & 161 \\
22.9 &  54.1 &  55.5 &  21.5 &  78.0 & 164 \\
21.8 &  60.7 &  60.4 &  22.1 &  82.5 & 160 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
\noindent Als Mittelwert ergibt sich $f_\text{b}=\SI{161(1)}{mm}$.

\subsection{Bestimmung der Brennweite nach Abbe}
Im folgenden wird die Brennweite eines Linsensystems mit $f_1=\SI{100}{mm}$ und $f_2=\SI{-100}{mm}$ verifiziert.
Der Referenzpunkt A ist der Punkt zwischen beiden Linsenreitern.
Der Abstand von A zu den Linsenebenen beträgt jeweils $\SI{3}{cm}$, also ist $h =h'=\SI{3}{cm}$.
Die Messwerte sind in Tabelle~\ref{abbetab} zu finden und zusammen mit den Ausgleichsrechnungen zur Bestimmung der Brennweiten in Abbildung~\ref{abbe1plot}~und~\ref{abbe2plot} grafisch dargestellt.
\begin{table}
    \sisetup{separate-uncertainty=true}
    \centering
    \caption{Messwerte zur Bestimmung der Brennweite nach Abbe.}
    \label{abbetab}
    \begin{tabular}{S S S | S S S}
        \toprule
        {\(g' /\si{cm} \)}  &  {\(b' /\si{cm} \)}  &  {\(B /\si{cm} \)} & {\(g' /\si{cm} \)}  &  {\(b' /\si{cm} \)}  &  {\(B /\si{cm} \)} \\
        \midrule
29.6 &  39.6 &  2.192 & 50.5 &  34.6 &  1.170 \\
34.6 &  37.4 &  1.236 & 57.7 &  33.5 &  1.010 \\
41.7 &  35.6 &  1.384 & 62.9 &  33.2 &  0.962 \\
45.3 &  34.8 &  1.328 & 70.3 &  32.3 &  0.755 \\
48.0 &  34.1 &  1.222 & 68.9 &  32.3 &  0.812 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/abbe1.pdf}
  \caption{Messwerte und Ausgleichsrechnung nach Gleichung~\eqref{abbe1eq}.}
  \label{abbe1plot}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{plots/abbe2.pdf}
  \caption{Messwerte und Ausgleichsrechnung nach Gleichung~\eqref{abbe2eq}.}
  \label{abbe2plot}
\end{figure}



Die Brennweiten sind jeweils die Steigungen der Ausgleichsgeraden.
%\begin{gather*}
    %g = \\
    %b =
%\end{gather*}
Damit ergibt sich
\begin{gather*}
    f_1 = \SI{14.0(4)}{cm} \\
    f_2 = \SI{15.5(24)}{cm} \\
    h' = \SI{13.0(33)}{cm} \, .
\end{gather*}

%abbe1
%14.0 \pm 0.4
%abbe2
%13.0 \pm 3.3
%15.5 \pm 2.4
